%       $Id: einfuehrung.tex,v 1.15 2005/06/28 14:20:25 bronger Exp $    
%
%     einfuehrung.tex -- Part of the LaTeX Tutorium
%     Copyright 2004 Project Members of
%                    http://sourceforge.net/projects/latex-tutorium/
%                    
%
%   This program is free software; you can redistribute it and/or
%   modify it under the terms of the Artistic License 2.0 as published
%   by Larry Wall.  You should have received a copy of the Artistic
%   License 2.0 along with this program in the file COPYING; if not,
%   you can get it at
%     http://dev.perl.org/rfc/346.html
%   or contact the current maintainers of the LaTeX Tutorium.
%
%   This program is distributed in the hope that it will be useful, but
%   WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
%   MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%   Artistic License 2.0 for more details.
%
%   This file may only be distributed together with a copy of the LaTeX
%   Turorium.
%
%   The LaTeX Tutorium consists of all files listed in manifest.txt.

\section{Was ist \LaTeX?}

\LaTeX{} ist ein Computer-Programm, mit dem man Texte schreiben kann.  Seien es
kurze Memos, Briefe, längere Berichte, Studienarbeiten oder auch ganze Bücher:
\LaTeX{} kommt mit allen wichtigen Textsorten problemlos zurecht.  Für jeden
dieser Fälle garantiert \LaTeX{} ein professionelles, perfekt gestaltetes
Layout.

\LaTeX{} legt dabei besonderen Wert auf drei Dinge:
\begin{enumerate}
\item Bei der Eingabe des Textes soll sich der Autor voll auf seinen Text
  konzentrieren können, und nicht von Äußerlichkeiten abgelenkt werden.
\item Beim Ausdruck des Textes wird bestmögliche Qualität abgeliefert, selbst
  wenn der Autor von solchen Dingen keine oder kaum Ahnung hat.  Es wird dabei
  ein Niveau erreicht, das beispielsweise mit Word nicht zu realisieren ist.
\item Zuverlässigkeit.  Der Kern von \LaTeX{} gilt als einer der stabilsten und
  fehler-freiesten überhaupt.  Selbst bei sehr komplexen Dokumenten, z.\,B. mit
  vielen Grafiken und Tabellen, bleibt das Programm belastbar und schnell.
\end{enumerate}

\noindent
\LaTeX{} ist kostenlos.  Es wurde von tausenden von Software-Entwicklern,
Ingenieuren, Forschern, Studenten und Enthusiasten auf der ganzen Welt
programmiert und der Allgemeinheit zur Verfügung gestellt.  Außerdem verbessern
und erweitern diese Leute \LaTeX{} ständig.  Es wird viel an der Hochschule
eingesetzt, aber auch in Verlagen für Bücher und wissenschaftliche
Zeitschriften.  Der Kern von \LaTeX{} kommt täglich hunderttausendfach bei der
Deutschen Bahn und der Telekom zum Einsatz.

\medskip
Soweit es das Erzeugen von Dokumenten angeht, ist \LaTeX{} ein vollwertiger
Ersatz für Textverarbeitungsprogramme wie Word.  Es ist alles dabei, was das
Herz begehrt: Formatierung, Schriftarten, Grafiken, Tabellen, Aufzählungen,
Fußnoten, Querverweise, Rechtschreibkontrolle, automatische Verzeichnisse, etc.

Es gibt sogar einige Dinge, die \LaTeX{} den meisten anderen Programmen voraus
hat.  Drei Beispiele:
\begin{itemize}
\item \LaTeX{} kann selbstständig für alle Abbildungen und Tabellen des Dokumentes
  die bestmöglichen Plätze suchen.  Obwohl der Autor das auch überstimmen kann,
  lernt man diese Hilfe schnell zu schätzen.
\item Leute, die ihren Dokumenten Literaturverzeichnisse anfügen müssen, können
  das zu einem guten Stück automatisch durch \LaTeX{} erledigen lassen.
\item \LaTeX{} verfügt über den wohl besten Formelsatz der Welt.  Das nützt
  beileibe nicht nur Mathematikern; formelartige Ausdrücke kommen in den
  meisten technischen und wissenschaftlichen Dokumenten, und selbst in den
  Sprach"~, Gesellschafts- und Geisteswissenschaften vor.
\end{itemize}
\nopagebreak
Dieses Tutorium ist natürlich auch mit \LaTeX{} gemacht worden.

\subsection*{Kein \WYSIWYG}
\index{WYSIWYG@\WYSIWYG}

\LaTeX{} hat allerdings eine gewöhnungsbedüftige Eigenart:

In Word tippt man seinen Text, und man sieht ihn dabei auf dem Bildschirm so,
wie er später aus dem Drucker kommt.  Man nennt diese Technik "`\WYSIWYG"'\@.
Es ist eine komfortable Möglichkeit der Texteingabe.

\LaTeX{} geht einen anderen Weg.  Man tippt seinen Text, sieht dabei jedoch nur
den Text selber, ohne Formatierung.  Stattdessen steuert man die Formatierung
in Form von ausgeschriebenen Befehlen im Text.  Das ist am Anfang ziemlich
unübersichtlich, aber man gewöhnt sich rasch daran.  Keine Sorge: Es genügt ein
Tastendruck, um jederzeit am Bildschirm das Endergebnis zu sehen, und zwar noch
akkurater als mit Word.

Das ist quasi eine Not, aus der \LaTeX{} eine Tugend macht.  Zum einen ist der
Verzicht auf \WYSIWYG{} ein wichtiger Grund für die Zuverlässigkeit von
\LaTeX{}, \WYSIWYG{} ist nämlich eine sehr aufwändige und daher etwas
anfällige Technik.

Zum anderen hat man seine Ruhe vor Layout-Fragen.  Wenn man will, kann man zwar
auch mit \LaTeX{} das Layout nahezu beliebig beeinflussen, was aber nicht immer
empfehlenswert ist: Die Vorgaben der Profis, die \LaTeX{} gemacht haben, sorgen
schon für ein hervorragendes Resultat.

Man muss übrigens kein Englisch sprechen, um \LaTeX{} zu bedienen; es hilft
allerdings dabei, sich die Befehle zu merken.


\subsection*{Über dieses Turorium}

Dieser Text ist eine sehr konkrete Einführung in \LaTeX\@.  Mit "`konkret"' ist
gemeint, dass dieser Text den Anspruch hat, einen Neuling ganz von Anfang an
bis zum erfolgreichen Benutzen von \LaTeX\ zu begleiten.  Das schließt
insbesondere das Herankommen an \LaTeX, die Installation, und die Bedienung des
Editors ein.  Dieses Tutorium richtet sich an Windows-Benutzer.

Es handelt sich hier aber nicht um eine vollständige \LaTeX"=Beschreibung.
Dafür sind andere zuständig (siehe die Literatur-Liste auf
Seite~\pageref{sec:literatur}.)

Die Autoren sind Mitglieder der Aachener \TeX-Gruppe.  Der Text darf frei
verteilt und ausgedruckt werden.  Siehe `\url{latex-tutorium.sourceforge.net}'.

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "latex-tutorium"
%%% End: 
